\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Sistemas Distribuídos}}} \\
\midrule
\textbf{Ementa} \\
I. Conceituação 
 \\
II. Princípios
 \\
III. Aplicações distribuídas 
 \\
IV. Programação paralela e distribuída
 \\
\textbf{Programa} \\
1. Conceituação: introdução, histórico, tipos. 
 \\
2. Princípios: processos, comunicação, nomeação, consistência/replicação, sincronização e tolerância a falhas.
 \\
3. Aplicações distribuídas: sistemas de arquivo distribuído, redes de distribuição de conteúdo.
 \\
4. Programação paralela e distribuída: Motivação e conceitos (níveis, métricas e modelos de computação paralela); Aspectos de arquitetura de computadores relacionados a paralelismo;  Programação de sistemas distribuidos (sem memória compartilhada, NSHMEM); Introdução à linguagem MPI para programação de sistemas distribuídos; Programação de sistemas de memória compartilhada (SHMEM); Introdução à linguagem OpenMP para programação de sistemas de memória compartilhada; Introdução à programação de GPUs; Introdução à linguagem CUDA para programação de GPUs; Programação de sistemas híbridos (NSHMEM, SHMEM e GPU).
 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
COULOURIS, Georgis, Dollimore, Jean and Kindberg, Tim. Distributed Systems - Concepts and Design,: fifth edition Förlag: Addison-Wesley Ar: 2011 ISBN 0-13-214301-1
 \\
TANENBAUM, A. e STEEN, M. Sistemas Distribuídos: princípios e paradigmas, 2a. ed. Pearson/Prentice Hall, 2008
 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
(eBrary) Advanced Computer Architecture and Parallel Processing. El-Rewini, Hesham   Abd-El-Barr, Mostafa, Wiley, 2005. 
 \\
(eBrary) High Performance Parallel Database Processing and Grid Databases. Taniar, David   Leung, Clement H. C.   Rahayu, Wenny , Wiley, 2008.
 \\
(eBrary) Advanced Computational Infrastructures for Parallel and Distributed Applications. Parashar, Manish   Li, Xiaolin   Chandra, Sumir , Wiley, 2010. 
 \\
\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
Fundamentos de Redes de Computador
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

